%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

% Copyright 2014 Louis Paternault
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[a6paper,margin=0.5cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo}

\pagestyle{empty}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\begin{document}

\setcounter{section}{4}
\section{Échantillonnage}

\begin{definition}
  Soient :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $X$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de paramètres $p$ et $n$ ;
    \item $a$ le plus petit entier tel que $P(X\leq a)>0,025$ ;
    \item $b$ le plus petit entier tel que $P(X\leq b)\geq0,975$.
  \end{itemize}
  L'intervalle $\left[\frac{a}{n};\frac{b}{n}\right]$ est appelé \emph{intervalle de fluctuation à 95~\% de $\frac{X}{n}$}.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Cela signifie que la probabilité que la fréquence de succès d'un échantillon de taille $n$, parmi tous les échantillons possibles, appartienne à $\left[\frac{a}{n};\frac{b}{n}\right]$ est supérieure à 95~\%.
\end{remarque}

\begin{methode}[Règle de décision]
  Soit une population dont on suppose qu'une proportion $p$ des individus présente un certain caractère. On prélève un échantillon de $n$ individus, et on note $f$ la fréquence d'apparation de ce caractère dans cet échantillon.

  On considère $X$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de paramètres $n$ et $p$, et on note $a$ et $b$ les entiers tels que définis dans la définition précédente.

  Si $f$ n'appartient pas à l'intervalle de fluctuation $\left[\frac{a}{n};\frac{b}{n}\right]$, l'hypothèse sur la valeur de la proportion $p$ de la population rejetée au seuil de 95~\%. Sinon, elle est acceptable, au seuil de 95~\%.
\end{methode}

\end{document}
